[课程连接](https://www.wanmen.org/courses/586d23485f07127674135df2/lectures/5922ac904b1b0d44114fd145)

***

# 4.1  一阶线性微分方程及例题解析

复习前面的结论,对于形如下面形式的一阶线性微分方程
$$
y+P(x)y'=Q(x)
$$
的解为:
$$
\begin{eqnarray}
y &=& Ce^{-I}+e^{-I}\int\frac{Q(x)}{P(x)}e^Idx\\
I &=&\int\frac{1}{P(x)}dx
\end{eqnarray}
$$


# 习题1

$$
(1+x^2)y'+6xy=2x
$$

解：

+ 整理原始微分方程为标准形式
  $$
  y+\frac{1+x^2}{6x}y'=\frac{1}{3}
  $$
  可以得到
  $$
  \begin{eqnarray}
  P(x)&=&\frac{1+x^2}{6x}\\
  Q(x)&=&\frac{1}{3}\\
  \frac{Q(x)}{P(x)}&=&\frac{2x}{1+x^2}
  \end{eqnarray}
  $$

+ 所以几个关键表达式的值为：
  $$
  \begin{eqnarray}
  I&=&\int{\frac{1}{P(x)}dx}\\
  &=&\int{\frac{6x}{1+x^2}dx}\\
  &=&3\int{\frac{2x}{1+x^2}dx}\\
  &=&3\ln{(1+x^2)}+C_1\\
  -I &=& -3\ln{(1+x^2)}-C_1\\
  e^{-I}&=&e^{-3\ln{(1+x^2)}-C_1}\\
  &=&e^{\ln{(1+x^2)^{-3}}-C_1}\\
  &=&C_2\frac{1}{(1+x^2)^3},C_2=e^{-C_1}\\
  e^I&=&\frac{1}{C_2}(1+x^2)^3
  \end{eqnarray}
  $$

+ 所以原始微分方程的解为
  $$
  \begin{eqnarray}
  y &=& Ce^{-I}+e^{- I}\int\frac{Q(x)}{P(x)}e^Idx\\
  &=&CC_2\frac{1}{(1+x^2)^3}+\frac{C_2}{(1+x^2)^3}\int{\frac{2x}{1+x^2}\frac{(1+x^2)^3}{C_2}dx}\\
  &=&CC_2\frac{1}{(1+x^2)^3}+\frac{1}{(1+x^2)^3}\int{2x(1+x^2)^2}dx\\
  &=&CC_2\frac{1}{(1+x^2)^3}+\frac{1}{(1+x^2)^3}\int(1+x^2)^2d(1+x^2)\\
  &=&CC_2\frac{1}{(1+x^2)^3}+\frac{1}{(1+x^2)^3}\left(\frac{(1+x^2)^3}{3}+C_3\right)\\
  &=&\left(CC_2-C_3\right)\frac{1}{(1+x^2)^3}+\frac{1}{3}\\
  &=&\frac{1}{3}+C_4\frac{1}{(1+x^2)^3}
  \end{eqnarray}
  $$

***

# 习题2

$$
y'=\frac{1}{e^y-x}
$$

+ 求解微分方程时，不一定总是要求出$y(x)$ ,也可以求出$x(y)$
  $$
  \begin{eqnarray}
  x'&=&e^y-x\\
  x+x'&=&e^y
  \end{eqnarray}
  $$

+ 所以关键的几个等式为
  $$
  \begin{eqnarray}
  P(y)&=&1\\
  Q(y)&=&e^y\\
  \frac{Q(y)}{P(y)}&=&e^y
  \end{eqnarray}
  $$

+ 可以得到
  $$
  \begin{eqnarray}
  I&=&\int{-\frac{1}{P(y)}dy}=\int{-1dy}=-y+C_1\\
  e^{-I}&=&e^{y-C_1}=C_2e^{y}\\
  C_2&=&e^{-C_1}\\
  e^{I}&=&e^{-y+C_1}=\frac{1}{C_2}e^{-y}\\
  
  \end{eqnarray}
  $$

+ 原微分方程的解为:
  $$
  \begin{eqnarray}
  x&=&Ce^{-I}+e^{-I}\int{\frac{Q(y)}{P(y)}e^Idy}\\
  &=&CC_2e^{y}+C_2e^y\int{e^y}\frac{1}{C_2}e^{-y}dy\\
  &=&CC_2e^y+e^{y}(y+C_3)\\
  &=&e^y(y+C_4)\\
  C_4&=&CC_2+C_3
  
  \end{eqnarray}
  $$
  



***

# 习题3

关于$y(x)$非线性，但关于$x(y)$是线性
$$
y'=\frac{3y}{3y^{\frac{2}{3}}-x}
$$

+ 原式求倒数可以得到
  $$
  \begin{eqnarray}
  x'&=&\frac{3y^{\frac{2}{3}}-x}{3y}\\
  x+3yx'&=&3y^{\frac{2}{3}}
  \end{eqnarray}
  $$

+ 可以得到
  $$
  \begin{eqnarray}
  P(y)&=&3y\\
  Q(y)&=&3y^{\frac{2}{3}}\\
  \frac{Q(y)}{P(y)}&=&y^{-\frac{1}{3}}
  \end{eqnarray}
  $$

+ 计算重要积分
  $$
  \begin{eqnarray}
  I&=&\int{-\frac{1}{P(y)}dy}=\int-\frac{1}{3y}dy=-\frac{1}{3}\ln(y)+C_1\\
  e^I&=&e^{-\frac{1}{3}\ln(y)+C_1}\\
  &=&C_2y^{-\frac{1}{3}}\\
  C_2&=&e^{C_1}\\
  e^{-I}&=&\frac{1}{C_2}y^\frac{1}{3}\\
  \end{eqnarray}
  $$

+ 所以原微分方程的解为
  $$
  \begin{eqnarray}
  x&=&Ce^{-I}+e^{-I}\int{\frac{Q(y)}{P(y)}e^{I}}dy\\
  &=&\frac{C}{C_2}y^{\frac{1}{3}}+\frac{1}{C_2}y^{\frac{1}{3}}\int{y^{-\frac{1}{3}}C_2y^{-\frac{1}{3}}}dy\\
  &=&\frac{C}{C_2}y^{\frac{1}{3}}+y^{\frac{1}{3}}\int{y^{-\frac{2}{3}}dy}\\
  &=&\frac{C}{C_2}y^{\frac{1}{3}}+y^{\frac{1}{3}}(3y^{\frac{1}{3}}+C_3)\\
  &=&C_4y^{\frac{1}{3}}+3y^{\frac{2}{3}}\\
  C_4&=&\frac{C}{C_2}+C_3
  \end{eqnarray}
  $$
  

***



# 4.2 伯努利方程

形如下面形式的方程被称为**伯努利方程**
$$
y'+P(x)y=Q(x)y^n
$$
伯努利方程不是标准的一阶线性微分方程形式，但是我们可以通过__变量代换__，让新的方程具有一阶线性微分方程的可解形式。

+ 令$z=y^{1-n}$，可以得到
  $$
  \begin{eqnarray}
  dz&=&d(y^{1-n})\\
  &=&\frac{1-n}{y^n}dy\\
  \frac{dz}{dx}&=&\frac{(1-n)}{y^n}\frac{dy}{dx}=\frac{(1-n)}{y^n}y'\\
  y'&=&z'\frac{y^n}{(1-n)}\\
  \ln(z)&=&(1-n)\ln(y)\\
  y&=&e^{\frac{\ln(z)}{1-n}}=z^{\frac{1}{1-n}}
  \end{eqnarray}
  $$

+ 原微分方程可以化简为
  $$
  \begin{eqnarray}
  z'\frac{y^n}{(1-n)}+P(x)y&=&Q(x)y^n\\
  z'\frac{1}{(1-n)}+P(x)y^{1-n}&=&Q(x)\\
  z'\frac{1}{(1-n)}+P(x)z&=&Q(x)
  \end{eqnarray}
  $$

+ 将上式整理:
  $$
  z+\frac{1}{(1-n)P(x)}z'=\frac{Q(x)}{P(x)}
  $$
  其中
  $$
  \begin{eqnarray}
  P_z(x)&=&\frac{1}{(1-n)P(x)}\\
  Q_z(x)&=&\frac{Q(x)}{P(x)}\\
  \frac{Q_z(x)}{P_z(x)}&=&Q(x)(1-n)
  \end{eqnarray}
  $$

+ 套用一阶线性微分方程的求解公式可得
  $$
  \begin{eqnarray}
  I&=&\int{-\frac{1}{P_z(x)}}dx=\int{(1-n)P(x)}dx\\
  e^{I}&=&e^{\int{(1-n)P(x)}dx}\\
  e^{-I}&=&e^{\int{(n-1)P(x)}dx}\\
  z&=&Ce^{-I}+e^{-I}\int{\frac{Q_z(x)}{P_z(x)}e^I}dx\\
  &=&e^{\int{(n-1)P(x)}dx}\left(C+\int{Q(x)(1-n)e^{\int{(1-n)P(x)}dx}}dx\right)\\
  y&=&\sqrt[1-n]{z}\\
  &=&\sqrt[1-n]{e^{\int{(n-1)P(x)}dx}\left(C+\int{Q(x)(1-n)e^{\int{(1-n)P(x)}dx}}dx\right)}
  \end{eqnarray}
  $$



## 全微分法

+ 由于$y'=\frac{d_y}{d_x}$，微分方程总可以写成如下形式

$$
P(x,y)dx+Q(x,y)dy=0
$$

+ 若能找到一个$F(x,y)=C$,使得
  $$
  \frac{\part F}{\part x}=P(x,y)\\
  \frac{\part F}{\part y}=Q(x,y)\\
  $$

+ 则$F(x,y)=C$就是微分方程的解.

+ 例题

  + $xy'+y=0$
    $$
    \begin{eqnarray}
    xdy+ydx&=&0\\
    d(xy)&=&0\\
    xy&=&C
    \end{eqnarray}
$$
    
+ $xy'-y=0$,需要拼凑出负数
$$
    \begin{eqnarray}
    xdy-ydx&=&0\\
    \frac{x}{y^2}dy-\frac{1}{y}dx&=&0\\
    d(-\frac{x}{y})&=&0\\
    y&=&Cx
    \end{eqnarray}
    $$

+ 求证:形如
$$
P(x,y)dx + Q(x,y)dy = 0,
$$
其中$P(x,y),Q(x,y)$都是关于$x,y$的齐次多项式,那么一定可以通过凑全微分的形式求解. 

+ 证明:

+ 化简我们可以得到
  $$
  y'=-\frac{P(x,y)}{Q(x,y)}
  $$
  设$x,y$的最高此项均为$n$次,由于$P,Q$不含常数项且每一项的指数之和均等于$n$,对上式分子分母同时除以$x^n$
  $$
  y'=-\frac{P(x,y)/x^n}{Q(x,y)/x^n}=-f(\frac{y}{x}) 
  $$
  令$\frac{y}{x}=v$,则有
  $$
  \begin{eqnarray}
  y&=&xv\\
  dy&=&xdv+vdx=-f(v)dx\\
  -xdv&=&(v+f(v))dx\\
  \frac{dx}{-x}&=&\frac{dv}{f(v)+v}\\
  \ln(x)&=&-\int{\frac{1}{f(v)+v}}dv\\
  F(x)&=&G(v)+C\\
  F(x)&=&G(\frac{y}{x})+C
   
    
  
  \end{eqnarray}
  $$

  ***



# 4.3  二阶线性微分方程

+ 应用举例	
  + 薛定谔方程
  + black-s'choles方程
  + RLC电路
+ 最简单的一类(齐次，系数为常数)

$$
a_2y''+a_1y'+a_0y=0
$$

+ 引入微分算子$D=\frac{d}{dx}$,具有分配率的性质
  $$
  \begin{eqnarray}
  D(y)&=&\frac{d}{dx}(y)\\
  D^2(y)&=&\frac{d(D(y))}{dx}=\frac{d^2y}{dx^2}
  \end{eqnarray}
  $$

+ 方程$(97)$可以改写为
  $$
  (a_2D^2+a_1D+a_0)y=0
  $$

+ 回到线性代数，$y$和$0$均是函数向量，一个函数向量乘以一个微分算子得到$0$值函数，我们来研究这个微分算子，假设$a_2=1,a_1=5,a_2=4$
  $$
  \begin{eqnarray}
  (D^2+5D+4)y&=&0\\
  (D+1)(D+4)y&=&0
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 若$(D+4)y=0$,则$y$是$(D+1)(D+4)y$的解;
  
  + 若$(D+1)y=0$,则$y$是$(D+1)(D+4)y$的解;
  
  + 微分算子可以交换.

+ 若$(a_2D^2+a_1D+a_0)=a_2(D-k_1)(D-k_2)y=0$,$k_1,k_2\in \mathcal{R},k_1\ne k_2$,则
  
  + 对于$(D-k)y=0$这个方程,拆分为
  $$
  \begin{eqnarray}
  y'-ky &=& 0 \\
  dy -kydx &=&0\\
  \frac{dy}{y} &=&kdx\\
  \ln(y)&=&kx+c_1\\
  y&=&Ce^{kx}\\
  C&=&e^{c_1}
  
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 我们可以得到此时的通解为
  $$
  y = c_1e^{k_1x} +c_2e^{k_2x}
  $$
  
+ 若$k_1,k_2\in \mathcal{R},k_1=k_2$,我们只找到一个线性无关的基底,我们还需要找一个.


# 4.3 函数间的相关与无关

+ 若$k_1,k_2\in \mathcal{R},k_1=k_2$,我们只找到一个线性无关的基底,我们还需要找一个.
  
  + $e^{kx}$仍然是其中一个解,需要寻找另外一个解
  
  + 对于$(D-k)(D-k)y=0$,我们可以令$u(x)=(D-k)y$,对于
  $$
  \begin{eqnarray}
  (D-k)u&=&0\\
  u&=&C_1e^{kx}\\
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 而对于
  $$
  \begin{eqnarray}
  u&=&C_1e^{kx}=(D-k)y\\
  y' - ky & = & C_1e^{kx}
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 这又是一个非齐次一阶线性微分方程,对其求解
  $$
  \begin{eqnarray}
  y - \frac{1}{k}y' &=& -\frac{C_1}{k}e^{kx} \\
  P(x) & = & -\frac{1}{k}   \\
  Q(x) & = & -\frac{C_1}{k}e^{kx} \\
  \frac{Q(x)}{P(x)} & = &  C_1e^{kx} \\
  I  =  \int{\frac{1}{P(x)}}dx &=& \int{k}dx = -kx+C_2 \\
  e^{-I} &=& e^{kx-C_2} \\
  &=&C_3e^{kx} \\
  C_3 &=& e^{-C_2} \\
  e^{I} &=&e^{-kx+C_2}\\
  &=& \frac{1}{C_3}e^{-kx}\\
  y&=&e^{-I}\left(C_4 +  \int{\frac{Q(x)}{P(x)}e^I}dx \right)\\
  &=&C_3e^{kx}\left(C_4 + \int{C_1e^{-kx}\frac{1}{C_3}e^{kx}}dx \right)\\
  &=&C_3e^{kx}(C_4 + \frac{C_1}{C_3}x+C_5)\\
  &=&e^{kx}(C_1x+C_6)\\
  C_6 & = & C_3*(C_4+C5)
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 综上,有二重根时,原微分方程的解为
  
  $$
  y  = (C_1x+C_2)e^{kx}
  $$
  
***

+ 函数间的相关与无关

  + 在函数空间中,$f(x)$就是其中的一个向量.
  
  + 若不存在非零的$k_1,k_2$,使得$k_1f_1(x) + k_2f_2(x) = 0(x)$,那么$f_1(x),f_2(x)$线性无关,反之线性相关.
  
  + 判断n个函数是否线性相关的条件,对于n个函数$f_1(x),f_2(x),...,f_n(x)$,定义其线性相关判别式$A$为
  $$
  A = 
  \left|
  \begin{matrix}
  f_1(x) & f_2(x) & ... &f_n(x) \\
  f^{(1)}_1(x)& f^{(1)}_2(x) & ... & f^{(1)}_n(x) \\
  f^{(2)}_1(x)& f^{(2)}_2(x) & ... & f^{(2)}_n(x) \\
  ... & ... & ... & ... \\
  f^{(n-1)}_1(x)& f^{(n-1)}_2(x) & ... & f^{(n-1)}_n(x) \\
  \end{matrix}
  \right|
  $$
  
  + 若$A=0$,则$f_1(x),f_2(x),...,f_n(x)$线性相关,反之则线性无关.
  
***

# 4.5实数范围内如何求解

+ 若$a_2(D-k_1)(D-k_2)y=0$中的$k_1,k_2$是复数应该如何处理?

+ 若$k_1 = a + bi,k_2 = a - bi$,得到的两个基$e^{(a+bi)x},e^{(a-bi)x}$会含有复数,我们可以用这两个基通过线性组合,得到两个实数域的两个线性无关的基底.

+ 根据欧拉公式$e^{i\theta} = \cos(\theta) + i \sin(\theta)$
$$
\begin{eqnarray}
e^{(a+bi)x} & = & e^{ax}(\cos(bx) + i \sin(bx))\\
e^{(a-bi)x} & = & e^{ax}(\cos(bx) - i \sin(bx))\\
\end{eqnarray}
$$

+ 两式相加除以$2$可以得到
$$
\frac{e^{(a+bi)x} + e^{(a-bi)}}{2} = e^{ax}\cos(bx)
$$

+ 两式相加除以$2i$可以得到
$$
\frac{e^{(a+bi)x} - e^{(a-bi)x}}{2} = e^{ax}\sin(bx)
$$

+ 容易证明,$\cos(bx)$与$\sin(bx)$是线性无关.

+ 综上:此时齐次二阶线性微分方程的解为
$$
y = C_1e^{ax}cos(bx) + C_2e^{ax}sin(bx)
$$

***
+ 例题1:物体$,$收到弹簧弹力、空气阻力(正比于速度),求其运动方程.

![02](%E7%AC%AC04%E8%AE%B2_%E4%BC%AF%E5%8A%AA%E5%88%A9%E6%96%B9%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E9%98%B6%E7%BA%BF%E6%80%A7%E6%96%B9%E7%A8%8B.assets/02.jpg)

弹簧的精度系数为$k$,阻力与运动方向相反，可以得到
$$
my''=-ky-ly'
$$
