[课程连接](https://www.wanmen.org/courses/586d23485f07127674135df2/lectures/5922ac904b1b0d44114fd145)

***

# 7.1  无与伦比的格林函数

+ 对于常系数二阶非齐次微分方程
$$
y'’ + a_1y' + a_0y = f(x)
$$

+ 我们希望把有关结论推广到变系数的情况
$$
y'' + f(x)y' + g(x)y = k(x)
$$

+ 微分算子的方法此时拆分不唯一.





## 格林函数

1. 知识点1:拉普拉斯变换

2. 知识点2:$\delta(t)$函数

3. 知识点3:格林函数

展示$(2)$的解:
$$
y(x)=y_2(x)\int_a^{x}\frac{y_1(x_1)k(x_1)}{W(x_1)}dx_1+y_1(x)\int_x^b\frac{y_2(x_1)k(x_1)}{W(x_1)}dx_1
$$
其中$y_1,y_2$是齐次方程$y'' + f(x)y' + g(x)y = 0$的解,$W(x')$是$y_1,y_2$ 线性判决的行列式函数
$$
W=\left|
\begin{matrix}
y_1 & y_2\\
y_1' & y_2’
\end{matrix}
\right|
$$


# 7.2 拉普拉斯变换

+ 拉普拉斯变换的定义
  $$
  F(s)=\mathcal{L}(f(t))=\int_{-\infty}^{+\infty}f(t)e^{-st}dt
  $$
  

+ 函数空间的理解

  + $f(x)$是一个函数向量,$F(s)$是另外一个函数向量(两个函数向量的内积再求和).
    $$
    F(s)=\int_{-\infty}^{+\infty}\overline{f(t)}e^{-st}dt
    $$

  + $e^{-st}$称为积分因子,这个因子的设计求导非常方便.

  + 实际应用上一般使用单边拉普拉斯变换
    $$
    F(s)=\int_{0}^{+\infty}\overline{f(t)}e^{-st}dt
    $$

  +  拉普拉斯变换的线性
    $$
    \mathcal{L}\left[k_1f_1(x)+k_2f_2(x)\right]=k_1\mathcal{L}(f_1(x))+k_2\mathcal{L}(f_2(x))
    $$
    

+ 常用函数的$L.T$
  + $f(x)=1$
    $$
    \begin{eqnarray}
    F(s)&=&\int_{0}^{+\infty}1e^{-sx}dx\\
    &=&\frac{1}{-s}\int_{0}^{+\infty}d(e^{-sx})\\
    &=&\frac{1}{-s}(e^{-sx})|_0^{+\infty}\\
    &=&\frac{1}{s}
    \end{eqnarray}
    $$

  + $f(x)=e^{-ax}$
    $$
    \begin{eqnarray}
    F(s)&=&\int_{0}^{+\infty}e^{-ax}e^{-sx}dx\\
    &=&\int_{0}^{+\infty}e^{-(a+s)x}dx\\
    &=&-\frac{1}{a+s}(e^{-(a+s)x})|_0^{+\infty}\\
    &=&\frac{1}{a+s}
    \end{eqnarray}
    $$

  + $f(x)=e^{iax}$
    $$
    \begin{eqnarray}
    F(s)&=&\int_{0}^{+\infty}e^{iax}e^{-sx}dx\\
    &=&\int_0^{+\infty}{\left[\cos(ax)+i\sin(ax)\right]e^{-st}}dx\\
    &=&\int_0^{+\infty}{\cos(ax)e^{-st}}dx+i\int_0^{+\infty}{\sin(ax)e^{-st}}dx\\
    
    \mathcal{L}(\cos(at))&=& \int_{0}^{+\infty}\cos(ax)e^{-sx}dx\\
    &=&-\frac{1}{s}\int_{0}^{+\infty}\cos(ax)d(e^{-sx})\\
    &=&-\frac{1}{s}\left(\cos(ax)e^{-sx}+a\int{\sin(ax)e^{-sx}}dx\right)|_0^{+\infty}\\
    &=&-\frac{1}{s}\left(\cos(ax)e^{-sx}|_0^{+\infty}+a\int{\sin(ax)e^{-sx}}dx\right)\\
    &=&-\frac{1}{s}\left(-1+a\int{\sin(ax)e^{-sx}}dx\right)\\
    \mathcal{L}(\sin(ax))&=&\int_{0}^{+\infty}\sin(ax)e^{-sx}dx\\
    &=&-\frac{1}{s}\int_{0}^{+\infty}\sin(ax)d(e^{-sx})\\
    &=&-\frac{1}{s}\left[\sin(ax)e^{-sx}|_0^{+\infty}-a\int_{0}^{+\infty}\cos(ax)e^{-sx}dx\right]\\
    &=&\frac{1}{s}\left[a\int_{0}^{+\infty}\cos(ax)e^{-sx}dx\right]
    \end{eqnarray}
    $$

    + 可以得到
      $$
      \begin{cases}
      I_1=\frac{1}{s}\left(1-aI_2\right)\\
      I_2=\frac{a}{s}I_1
      \end{cases}
      \\
      
      \begin{eqnarray}
      \mathcal{L}(\cos(at))&=&\frac{s}{s^2+a^2}\\
      \mathcal{L}(\sin(at))&=&\frac{a}{s^2+a^2}\\
      F(s)&=&I_1+iI_2\\
      &=&\frac{s+ai}{s^2+a^2}
      \end{eqnarray}
      $$

  + 拉普拉斯变换简表

    + $1\leftrightarrow \frac{1}{s}$
    + $e^{-at}\leftrightarrow \frac{1}{s+a}$
    + $\cos(at)\leftrightarrow\frac{s}{s^2+a^2}$
    + $\sin(at)\leftrightarrow\frac{a}{s^2+a^2}$
    + $t^k\leftrightarrow\frac{k!}{s^{k+1}}$
    + $t^ke^{-at}\leftrightarrow\frac{k!}{(s+a)^{k+1}}$
    + $\frac{e^{-at}-e^{-bt}}{b-a} \leftrightarrow \frac{1}{(s+a)(s+b)}$
    + $\cosh(at)\leftrightarrow \frac{s}{s^2-a^2}$
    + $\sinh(at)\leftrightarrow \frac{a}{s^2-a^2}$
    + $t\sin(at)\leftrightarrow \frac{2as}{(s^2+a^2)^2}$

   

