[课程连接](https://www.wanmen.org/courses/586d23485f07127674135df2/lectures/5922ac904b1b0d44114fd145)

***
#  6.1  常用结论及其应用

# 6.2  受迫振荡

+ 对于形如$(D-a)(D-b)y(x)=ke^{cx}$的二阶线性微分方程

  + 若$c\ne a,c\ne b$,则特解
  $$
  y_p = C_0e^{cx}
  $$
  
  + 若$c=a,c\ne b$,则特解
  $$
  y_p = C_0xe^{cx}
  $$
  
  + 若$c=a= b$,则特解
  $$
  y_p = C_0x^2e^{cx}
  $$

+ 对于形如$(D-a)(D-b)y(x)=F\sin(\omega x)$的二阶线性微分方程(受迫振荡)

  + 拆分成下列形式
  $$
  y'' + a_1y' + a_0y = F\sin(\omega t) \\
  y'' + 2by' + \omega^2y = F\sin(\omega_1t)
  $$
  
  + 解=通解+特解
    $$
    \begin{eqnarray}
    y(t)&=&y_c+y_p	\\
    \end{eqnarray}
    $$
  
  + 对于$y_p(t)$,构造新的复函数$Y(t)$
    $$
    \begin{eqnarray}
    Y(t)&=&k(t)+iy(t)\\
    Y'' + 2bY' + \omega^2 Y &=&(k(t)+iy(t))'' + 2b(k(t)+iy(t))' + \omega^2(k(t)+iy(t)) \\
    & = & k(t)'' + 2bk(t)' + \omega^2 k(t) + i\left(  y'' + 2by' + \omega^2 y  \right) \\
    & = & Fe^{i\omega_{1}t}    
    \end{eqnarray}
    $$
    
  + 假设$Y_p= Ce^{i\omega_{1} t}$,代入上式方程
    $$
    \begin{eqnarray}
    Y''+2bY'+\omega^2Y&=&\left( \omega^2-\omega_1^2+2bi\omega_1  \right)Ce^{i\omega_1t} \\
    &=&Fe^{i\omega_1t}\\
    C&=&\frac{1}{\omega^2-\omega_1^2+2b\omega_1i}F\\
    &=&\frac{\omega^2-\omega_1^2-2b\omega_1i}{(\omega^2-\omega_1^2)^2+4b^2\omega_1^2}F\\
    &=&|C|e^{i\phi}
    \end{eqnarray}
    $$
    
  + 所以$Y_p(t)=|C|e^{i\phi}e^{i\omega_1t}$
    $$
    \begin{eqnarray}
    Y_p(t)&=&|C|e^{i(w_1t+\phi)}\\
    y_p(t)&=&img(Y)\\
    &=&|C|\sin(\omega_1t+\phi)
    \end{eqnarray}
    $$
  
  + 对应若输入为$F\cos(\omega_1t)$则对应的特解
    $$
    y_p(t)=|C|\cos(\omega_1t+\phi)
    $$
  
  + 疑问：童哲的推导为啥是$-\phi$
  
  + 物理意义：
  
    + 受迫振荡的周期与受迫力的周期一致
    + 若$\omega_1$选取合适,$y_p(t)$的振幅可以很大，出现共振情况.
    + 共振的时候即$\frac{\part{y_p}}{\part \omega_1}=0$,即可求出共振频率$\omega_1$.



***
复杂问题简单化

$$
y''+a_1y'+a_0y=f(x)
$$
若$f(x)=e^{kx}$或$f(x)=\sin(kx)$均可直接求.

+ 叠加原理

  + 若$y''+a_1y'+a_0y=f_1(x)$的特解为$y_{p_1}$

  + 若$y''+a_1y'+a_0y=f_2(x)$的特解为$y_{p_2}$

  + 则$k_1y_{p_1}+k_2y_{p_2}$是$y''+a_1y'+a_0y=k_1f_1(x)+k_2f_2(x)$的特解.
  
+ 若$f(x)$可用$e^{kx}$或$\sin(kx)$展开,对应的$y_p$也可由各自的特解线性叠加而成.

 

***

# 6.3  柯西方程

+ 形式如
  $$
  a_2x^2y''+a_1xy'+a_0y=f(x)
  $$
  $a_0,a_1,a_2$为常数

+ 替换处理$x=e^z$,我们要把$dy/dx$用$dy/dz$来表示
  $$
  \begin{eqnarray}
  y''&=&\frac{d^2y}{dx^2}=\frac{d}{dx}(\frac{dy}{dx})\\
  y'&=&\frac{dy}{dx}\\
  \frac{dy}{dz}&=&\frac{dy}{dx}\frac{dx}{dz}=y'x\\
  \frac{d}{dz}\left(\frac{dy}{dz}\right)&=&\frac{d}{dz}\left(y'x\right)\\
  &=&x\frac{dy'}{dz}+y'\frac{dx}{dz}\\
  &=&x\frac{d^2y}{dxdz}+y'\frac{dx}{dz}\\
  &=&x\frac{d^2y}{dx^2}\frac{dx}{dz}+y'x\\
  &=&x^2y''+xy'\\
  x^2y'' &=&\frac{d^2y}{dz^2}-xy'\\
  x^2y'' &=&\frac{d^2y}{dz^2}-\frac{dy}{dz}
  
  
  \end{eqnarray}
  $$

+ 代入原来形式,即可解
  $$
  \begin{eqnarray}
  a_2\left(\frac{d^2y}{dz^2}-\frac{dy}{dz}\right)+a_1\frac{ dy}{dz}+a_0y&=&f(e^z)\\
  a_2\frac{d^2y}{dz^2}+(a_1-a_2)\frac{ dy}{dz}+a_0y&=&f(e^z)
  \end{eqnarray}
  $$
  