***

# 书上的解答步骤

$$
y' + P(x)y = Q(x)
$$

解:

+ 思路是先求对应齐次方程的通解(变量分离),然后再求对应非齐次方程的通解.

+ 对于对应的齐次一阶线性微分方程

$$
y' + P(x)y = 0                  \\
\frac{dy}{dx} = -P(x)y          \\
\frac{dy}{y} = \frac{-P(x)}{dx} \\
\ln(y) = C_1 + \int{-P(x)dx}    \\
y = e^{C_1 + \int{-P(x)dx} }    \\
y = e^{C_1}e^{\int{-P(x)dx}}    \\
$$

+ 可以得到对应齐次方程的通解.

$$
y = C_2e^{\int{-P(x)dx}}
$$

+ 根据[常数变异法](https://blog.csdn.net/llc_9012/article/details/9018243 ),令$C_2=u(x)$,再将$y$代入原始的一阶非齐次微分方程可以得到

$$
y = u(x)e^{-\int{P(x)dx}}\\
y' + P(x)y = Q(x) \\
u'(x)e^{-\int{P(x)dx}} + \left[ u(x)e^{-\int{P(x)dx}}(-P(x)) \right] +P(x)u(x)e^{-\int{P(x)dx}} = Q(x) \\
u'(x)e^{-\int{P(x)dx}} = Q(x)
$$

+ 可以知道
$$
u'(x)=Q(x)e^{\int{P(x)dx}}\\
u(x) = \int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}dx} + C_3
$$

+ 将上式的$u(x)$代入齐次线性微分方程的通解即可得到

$$
\begin{eqnarray}
y &=& u(x)e^{\int{-P(x)dx}}                                               \\
y &=& \left(\int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}dx} + C_3\right)e^{\int{-P(x)dx}}    \\
y &=& Ce^{\int{-P(x)dx}} + e^{\int{-P(x)dx}}\int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}dx}
\end{eqnarray}
$$







***

# 视频的解答步骤(方法一样,表达式不一样)

$$
y + P(x)y' = Q(x)
$$

解:

+ 对于对应的齐次一阶线性微分方程求解可以得到
$$
\begin{eqnarray}
y + P(x)y' &=& 0\\
y + P(x)\frac{dy}{dx} &=& 0 \\
ydx &=& -P(x)dy\\
\frac{dy}{y} & = & -\frac{1}{P(x)}dx \\

\ln(y) &=&C_1 +  \int{-\frac{1}{P(x)}dx}  \\
y &=& e^{C_1+ \int{-\frac{1}{P(x)}dx} } \\
y &=& C_2e^{\int{-\frac{1}{P(x)}dx}}


\end{eqnarray}
$$

+ 改造一下齐次的解,我们希望拼凑出$f(y,y',x) = Q(x)$的形式
$$
\begin{eqnarray}
I &=& \int{\frac{1}{P(x)}dx}\\
\frac{d(ye^I)}{dx}&=&y'e^I+ye^II'\\
&=&y'e^I+ye^I\frac{1}{P(x)}  \\
&=&e^{I}(y'+y\frac{1}{P(x)}) \\
&=&e^{I}\frac{y'P(x)+y}{P(x)} \\
&=&\frac{Q(x)}{P(x)}e^{I}      \\
\end{eqnarray}
$$

+ 所以

$$
\begin{eqnarray}
d(ye^I)&=&\frac{Q(x)}{P(x)}e^Idx\\
ye^I&=&\int{\frac{Q(x)}{P(x)}e^Idx} + C\\
y &=& e^{-I}\int{\frac{Q(x)}{P(x)}e^Idx} + Ce^{-I}
\end{eqnarray}
$$


+ 最终结果就是
$$
y = e^{-\int{\frac{1}{P(x)}dx}}\int{\frac{Q(x)}{P(x)}e^{\int{\frac{1}{P(x)}dx}}dx} + Ce^{-\int{\frac{1}{P(x)}dx}}\\
y = e^{\int{-P(x)dx}}\int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}dx}+ Ce^{\int{-P(x)dx}}
$$

+ 形式上有一点区别,但与公式$(8)$的结果一致,把公式$(9)$转化成公式$(1)$的形式
  $$
  y' + \frac{1}{P(x)}y = \frac{Q(x)}{P(x)}
  $$
  







***

习题1：
$$
(1+x^2)y'+6xy=2x
$$
#书籍解

+ 整理成标准形式
$$
y' + \frac{6x}{1+x^2}y=\frac{2x}{1+x^2}
$$
***
+ 所以
$$
P(x) = \frac{6x}{1+x^2}\\
Q(x) = \frac{2x}{1+x^2}
$$

+ 求重要参数
  $$
  y = e^{\int{-P(x)dx}}\int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}dx}+ Ce^{\int{-P(x)dx}}\\
  e^{\int{-P(x)dx}}=e^{\int{-\frac{6x}{1+x^2}dx}}=e^{-3\ln(1+x^2)}\\
  e^{\int{P(x)dx}}=e^{\int{\frac{6x}{1+x^2}dx}}=e^{3\ln(1+x^2)}\\
  y = e^{-3\ln(1+x^2)}\int{\frac{2x}{1+x^2}e^{3\ln(1+x^2)}dx}+Ce^{-3\ln(1+x^2)}\\
  y = e^{-3\ln(1+x^2)}\int{e^{3\ln(1+x^2)}d(\ln(1+x^2))}+Ce^{-3\ln(1+x^2)}\\
  y = e^{-3\ln(1+x^2)}\int{e^{3\ln(1+x^2)}d(\ln(1+x^2))}+Ce^{-3\ln(1+x^2)}\\
  y = e^{-3\ln(1+x^2)} \frac{1}{3}e^{3\ln(1+x^2)}+Ce^{-3\ln(1+x^2)}\\
  y = \frac{1}{3} + Ce^{-3\ln(1+x^2)}
  $$
  

# 课堂解

+ 整理形式

$$
\frac{(1+x^2)}{6x}y'+y=\frac{1}{3}
$$

+ 可以得到

$$
P(x) = \frac{1+x^2}{6x}\\
\frac{1}{P(x)} = \frac{6x}{1+x^2}\\
Q(x) = \frac{1}{3}
$$

+ 求解
$$
\begin{eqnarray}
y &=& e^{-\int{\frac{1}{P(x)}dx}}\int{\frac{Q(x)}{P(x)}e^{\int{\frac{1}{P(x)}dx}}dx} + C_1e^{-\int{\frac{1}{P(x)}dx}}\\

I &=& \int{\frac{1}{P(x)}dx} = 3\ln(1+x^2) + C_2\\
y &=& e^{-I}\int\frac{2x}{1+x^2}e^Idx+C_1e^{-I}\\
y &=& e^{(- 3\ln(1+x^2) + C_2)}\int{e^{3\ln(1+x^2)+C_2}}d(\ln(1+x^2))+C_1e^{-3\ln(1+x^2)  -C_2}\\
y &=& \frac{1}{3} +C_1e^{-3\ln(1+x^2) - C_2}\\
y &=&\frac{1}{3}+C_1e^{-3\ln(1+x^2)}e^{-C_2}\\
y &=&\frac{1}{3}+\frac{C}{(1+x^2)^3}
\end{eqnarray}
$$

***

习题2:
$$
y'=\frac{1}{e^y-x}
$$

+ 整理，把他看成$x$关于$y$的关系
  $$
  x'=\frac{dy}{dx}=\frac{1}{y'}=e^y-x\\
  x'+x=e^y\\
  P(y)=1\\
  Q(y)=e^y
  $$
  

  

  