[课程连接](https://www.wanmen.org/courses/586d23485f07127674135df2/lectures/5922ac904b1b0d44114fd145)

***

# 8.1  为求解微分方程而生的LT

# 8.2拉普拉斯变换知识解析





+ 拉普拉斯变换将微分方程变成多项式方程来求解. 

+ 前置结论的证明
  $$
  \begin{eqnarray}
  \mathcal{L}(y(t))&=&Y(s)	\\
  \mathcal{L}(y'(t))&=&\int_{0}^{+\infty}y'(t)e^{-st}dt\\
  &=&(y(t)e^{-st})|_0^{+\infty}-\int_{0}^{+\infty}y(t)d(e^{-st})\\
  &=&(y(t)e^{-st})|_0^{+\infty}+s\int_{0}^{+\infty}y(t)e^{-st}dt\\
  &=&sY(s)-y(0)
  
  
  \end{eqnarray}
  $$
  

+ 一个典型的$LT$变换方程方程
  $$
  y''+4y'+4y=t^2e^{-2t}\\
  y(0)=0\\
  y'(0)=0
  $$
  解:
  $$
  \begin{eqnarray}
  \mathcal{L}\left(y''+4y'+4y\right)&=&\mathcal{L}(t^2e^{-2t})\\
  \mathcal{L}(y)&=&Y(s)\\
  \mathcal{L}(y')&=&sY(s)-y(0)\\
  \mathcal{L}(y'')&=&s(sY(s)-y(0))-y'(0)\\
  s^2Y(s)-sy(0)-y'(0)+4(sY(s)-y(0))+4Y(s)&=&\frac{2!}{(s+2)^2}\\
  Y(s)\left[  s^2 + 4s +4 \right] &=&\frac{2!}{(s+2)^3}\\
  Y(s)&=&\frac{2!}{(s+2)^5}=\frac{4!}{(s+2)^5}\frac{2!}{4!}\\
  \mathcal{L^{-1}}(Y(s))&=&\frac{1}{12}t^4e^{-2t}
  
  \end{eqnarray}
  $$
  

+ 例题二:
  $$
  y''+4y=\sin(2t)\\
  y(0)=10\\
  y'(0)=0
  $$
  

解：
$$
\begin{eqnarray}
\mathcal{L}(y''+4y)&=&\mathcal{L}(\sin(2t))\\
s^2Y(s)-sy(0)-y'(0)+4Y(s)&=&\frac{2}{s^2+2^2}\\
Y(s)(s^2+4)&=&\frac{2}{s^2+4}+10s\\
Y(s)&=&\frac{2}{(s^2+4)^2}+\frac{10s}{s^2+4}\\
\mathcal{L^{-1}}(Y(s))&=&??+10\cos(2t)
\end{eqnarray}
$$
特殊的拉普拉斯变换验证
$$
\begin{eqnarray}
\mathcal{L}(\sin(at))&=&\frac{a}{s^2+a^2}\\
\mathcal{L}(t\cos(at))&=&\frac{s^2-a^2}{(s^2+a^2)^2}\\
\mathcal{L}(\sin(at)-t\cos(at))&=&\frac{a}{s^2+a^2}-a\frac{s^2-a^2}
{(s^2+a^2)^2}\\
&=&\frac{2a^3}{(s^2+a^2)^2}
\end{eqnarray}
$$
可以知道上面微分方程的解为
$$
\mathcal{L^{-1}}(Y(s))=\frac{1}{8}\left[\sin(2t)-2t\cos(2t)\right]+10\cos(2t)
$$


+ 求解微分方程组
  $$
  \begin{cases}
  y'-2y+z=0\\
  z'-y-2z=0
  \end{cases}
  \\
  \begin{cases}
  y(0)=1\\
  z(0)=0
  \end{cases}
  $$
  解：对这两个微分方程做拉普拉斯变换
  $$
  \begin{cases}
  sY(s)-y(0)-2Y(s)+Z(s)=0\\
  sZ(s)-z(0)-Y(s)-2Z(s)=0
  \end{cases}
  $$
  可以解得；
  $$
  \begin{cases}
  Z(s)=\frac{1}{(s-2)^2+1}\\
  Y(s)=\frac{s-2}{(s-2)^2+1}
  \end{cases}
  \\
  \begin{cases}
  z(t)=e^{2t}\sin(t)\\
  y(t)=e^{2t}\cos(t)
  \end{cases}
  $$
  