[课程连接](https://www.wanmen.org/courses/586d23485f07127674135df2/lectures/5922ac904b1b0d44114fd145)

***

# 10.1  理解δ函数

+ 抽取性的理解
$$
\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\delta(x-a)dx = f(a)
$$

  1. 令$a$可变

$$
  f(x) = \int_{-\infty}^{+\infty}f(x')\delta(x'-x)dx'
$$

  2. 相当于把$f(x)$做拆分,由$\delta(x'-x)$展开得到$f(x)$,其中$f(x')$是展开系数.
  
  3. 这可以帮助我们进行微分方程的拆分.

  


+ 举例

  + 对于常系数二阶微分方程
  $$
  \begin{eqnarray}
  y'' + a_1y' + a_0 y &=& b_1(x) \\
  y'' + a_1y' + a_0 y &=& b_2(x) \\
  y'' + a_1y' + a_0 y &=& b_1(x) + b_2(x) \\
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 对于微分方程$(3)$,解的结构为
  $$
  y_c(x) + y_{p1}(x)
  $$

  + 对于微分方程$(4)$,解的结构为
  $$
  y_c(x) + y_{p2}(x)
  $$

  + 对于微分方程$(5)$,解的结构为
  $$
  y_c(x) + y_{p1}(x) + y_{p2}(x)
  $$
  
  + 我们把可以任意一个$b(x)$拆成$\delta(x)$函数的叠加,对应特解就是$\delta(x-x_0),x_0\in (-\infty,+\infty)$解空间的平移叠加.

  + $(1)$可以拆成
  $$
  \begin{eqnarray}
  y'' + a_1(x)y'  + a_0(x)y & = & f(x) \\
  y'' + a_1(x)y'  + a_0(x)y & = & \int_{-\infty}^{+\infty}f(x')\delta(x'-x)dx'
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 求解每一个$x'$
  $$
  \begin{eqnarray}
  y'' + a_1(x)y' + a_0(x)y &=& f(x')\delta(x'-x)
  \end{eqnarray}
  $$
  得到
  $$
  y_{x'}(x)
  $$
  
  + 然后再把所有的特解在$x'\in (-\infty,+\infty)$ 范围内积分即可得到特解
  $$
  y_p(x) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x')y_{x'}(x)dx'
  $$
  
  + 在格林函数中我们用$G(x',x)$来表示$y_{x'}(x)$,即
  $$
  \begin{eqnarray}
  y_p(x) &=& \int_{-\infty}^{+\infty} f(x')y_{x'}(x)dx' \\
  G(x',x) & = & y_{x'}(x) \\
  y_p(x) &=& \int_{-\infty}^{+\infty} f(x')G(x',x)dx' \\
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + $G(x',x)$就是__格林函数__,即
  $$
  G''(x',x) + a_1G'(x',x) + a_0G(x',x) = \delta(x'-x)
  $$



# 10.2  知识总结

+ 格林函数法求解常/偏微分方程例题

  + 例题1
  $$
  y'' + \omega^2y = f(t)\\
  y(0)=0\\
  y'(0)=0
  $$
  + 利用格林函数的拆分思想
  $$
  \begin{eqnarray}
  f(t) &=& \int_{0}^{+\infty}f(t')\delta(t'-t)dt'
  \end{eqnarray}
  $$

  + 先求解$y'' + \omega^2y = \delta(t-t')$，求拉普拉斯变换可以得到$G(t',t)u(t)$的拉普拉斯变换$Y(t',s)$

  $$
  \begin{eqnarray}
  s^2Y(t',s)-sy(0)-y'(0) + \omega^2Y(t',s) &=& e^{-st'} \\
  Y(t',s)&=& \frac{e^{-st'}}{s^2+\omega^2}
  \end{eqnarray}
  $$
  
  + 根据拉普拉斯变换对
    $$
    f(t-a)u(t-a)\leftrightarrow e^{-sa}\mathcal{L}(f(t))
    $$
  
  + $(21)$的逆拉普拉斯变换为
    $$
    G(t',t)=\mathcal{L}^{-1}\left(Y(t',s)\right)=
    \begin{cases}
    0,0\lt t \lt t'\\
    \sin[\omega(t-t')]u(t-t')/\omega,0\lt t' \lt t
    \end{cases}
    $$
  
  + 所以解得
    $$
    \begin{eqnarray}
    y(t)&=&\int_{-\infty}^{+\infty}f(t')\frac{1}{\omega}\sin[\omega(t-t')]dt'\\
    &=&\int_{0}^{t}f(t')\frac{1}{\omega}\sin[\omega(t-t')]dt'
    \end{eqnarray}
    $$
    
  + 物理意义：系统$t$时刻的输出只与$0\sim t$的输入输出有关.